\pagestyle{fancynotes}
\part{附录}

\section{常用不等式}
\subsection{三角不等式}
\begin{align}
    \label{eq:三角不等式}
    \left\lvert x-y\right\rvert      & \leq \left\lvert x-z \right\rvert + \left\lvert z-y \right\rvert \\
    \left\lvert x \pm y \right\rvert & \leq \left\lvert x \right\rvert + \left\lvert y \right\rvert
\end{align}


\subsection{平均不等式}
从左到右为调和平均数、几何平均数、算术平均数
\begin{equation}
    \label{eq:平均不等式}
    \frac{n}{\frac{1}{x_1} + \frac{1}{x_2} + \cdots + \frac{1}{x_n}}
    \leq \sqrt[n]{x_1x_2 \cdots x_n}
    \leq \frac{x_1 + x_2 + \cdots x_n}{n}
\end{equation}
当且仅当$ x_1 = x_2 = \cdots = x_n $时，等号成立。

\subsection{面积不等式}
\begin{alignat}{1}
    \label{eq:面积不等式1} \sin x         <  x         < \tan x & \qquad (0<x<\frac{\pi}{2}) \\
    \label{eq:面积不等式2} \frac{x}{1+x}  <  \ln(1+x)  < x      & \qquad (x > -1, x \neq 0)
\end{alignat}
\begin{marginfigure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=2.5,domain=0:1.2]
        \coordinate[label=below left:{\scriptsize$O$}]  (O) at (0, 0);
        \coordinate[label=below:{\scriptsize$A$}]       (A) at (1, 0);
        \coordinate[label=left:{\scriptsize$B$}]        (B) at ({cos(30)}, {sin{30}});
        \coordinate[label=below right:{\scriptsize$C$}] (C) at (1, {tan(30)});

        \fill[green!20!white] (A) -- (O) -- (B) -- cycle;
        \fill[red]            (A) arc (0:30:1) -- cycle;
        \fill[blue!30!white]  (A) arc (0:30:1) -- (C) -- cycle;
        \draw (A) arc (0:90:1);
        \draw plot (\x, {tan(30)*\x});
        \draw (A) -- (C);
        \draw[->] (-0.1, 0) -- (1.3, 0) node[right] {$x$};
        \draw[->] (0, -0.1) -- (0, 1.3) node[above] {$y$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{面积不等式\ref{eq:面积不等式1}，单位圆}
    \label{fig:面积不等式1}
\end{marginfigure}
\begin{proof}
    对于不等式\ref{eq:面积不等式1}，当$0<x<\frac{\pi}{2}$时，由图\ref{fig:面积不等式1}可知，$S_{\triangle AOB} < S_{\text{扇形}AOB} < S_{\triangle AOC}$，对应的值为
    \[ \frac{1}{2}\sin x < \frac{1}{2}x < \frac{1}{2}\tan x \]
\end{proof}

\begin{proof}
    对于不等式\ref{eq:面积不等式2}，由\ref{fig:面积不等式2}可知，$S_{ABDC} < S_{ABDE}< S_{ABFE}$，即
    \[ \frac{x}{1+x}<\ln (1+x) < x \]
\end{proof}
\begin{marginfigure}
    \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.8, declare function={f(\x)=1/\x;}]
        \coordinate[label=below left:{\scriptsize$O$}]   (O) at (0, 0);
        \coordinate[label=below:{\scriptsize$A(1,0)$}]   (A) at (1, 0);
        \coordinate[label=below:{\scriptsize$B(1+x,0)$}] (B) at (3, 0);
        \coordinate[label=above left:{\scriptsize$C$}]   (C) at (1, {f(3)});
        \coordinate[label=above right:{\scriptsize$D$}]  (D) at ({3}, {f(3)});
        \coordinate[label=left:{\scriptsize$E$}]         (E) at (1, {f(1)});
        \coordinate[label=right:{\scriptsize$F$}]        (F) at ({3}, {f(1)});

        \fill[green!20!white] (A) -- (B) -- (D) -- (C) -- cycle;
        \fill[red]            (C) -- (E) -- plot[domain=1:{3}](\x, {f(\x)}) -- cycle;
        \fill[blue!30!white]  (E) -- plot[domain=1:{3}](\x, {f(\x)}) -- (F) -- cycle;

        \draw[domain=3.8:0.3] plot (\x, {f(\x)}) node[right] {\scriptsize$f(x)=\frac{1}{x}$};
        \draw[->] (-0.1, 0) -- (4, 0)          node[right] {$x$};
        \draw[->] (0, -0.1) -- (0, 4)          node[above] {$y$};
    \end{tikzpicture}
    \caption{面积不等式\ref{eq:面积不等式2}}
    \label{fig:面积不等式2}
\end{marginfigure}

\subsection{压缩不等式}
\begin{align}
    \label{eq:压缩不等式sin} \left\lvert \sin x - \sin y \right\rvert & \leq \left\lvert x - y \right\rvert \\
    \label{eq:压缩不等式cos} \left\lvert \cos x - \cos y \right\rvert & \leq \left\lvert x - y \right\rvert
\end{align}

\newpage

\subsection{阶乘不等式}
\begin{align}
    \label{eq:阶乘不等式1} 2^n < n! \leq (\frac{n+1}{2})^n & \qquad (n>4) \\
    \label{eq:阶乘不等式2} n! \geq n^{n/2}                 &
\end{align}
\begin{proof}
    不等式\ref{eq:阶乘不等式1}左侧，当$n>4$时，后续乘法$n!$总是大于$2^n$。对于右侧得不等式，根据平均不等式\ref{eq:平均不等式}，
    \[ \sqrt[n]{n!} \leq \frac{1+2+\cdots+n}{n} = \frac{1+n}{2} \]
    由此可知当$n>1$时，$n! < (\frac{n+1}{2})^n$
\end{proof}
\begin{proof}
    对于不等式\ref{eq:阶乘不等式2}，只需证明$\sqrt[n]{n!} \geq \sqrt{n}$，联想到平均不等式\ref{eq:平均不等式}，只证明要下述不等式即可
    \[ \sqrt[n]{n!} \geq \frac{n}{1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}} \geq \sqrt{n} \]
    即
    \[ \sqrt{n} = \frac{n}{\sqrt{n}} > 1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n} \]

    令$x_n=1+\frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\cdots+\frac{1}{n}-\sqrt{n}$，则有$x_5 < 0$，并在$n>3$时有
    \begin{alignat*}{1}
        x_{n+1}-x_{n} & =    \frac{1}{n+1} + \sqrt{n} - \sqrt{n-1}  =  \frac{1}{n+1} - \frac{1}{\sqrt{n} + \sqrt{n+1}} \\
                      & \leq \frac{1}{n+1} - \frac{1}{2\sqrt{n+1}} = \frac{2 - \sqrt{n+1}}{2(n+1)} < 0
    \end{alignat*}
    所以在$n \geq 5$时，$x_n < 0$，因而有
    \[ \sqrt[n]{n!} \geq \frac{n}{1 + \frac{1}{2} + \cdots + \frac{1}{n}} > \frac{n}{\sqrt{n}} = \sqrt{n} \]
    而对于$n<5$，直接验证不等式\ref{eq:阶乘不等式2}即可。
\end{proof}

\subsection{夹挤不等式}
\begin{alignat}{2}
    \label{eq:夹挤不等式1} 2(\sqrt{n+1}-\sqrt{n}) & < \frac{1}{\sqrt{n}} & < 2(\sqrt{n}-\sqrt{n-1}) \\
    \label{eq:夹挤不等式2} \ln( 1+\frac{1}{n} )   & < \frac{1}{n}        & < \ln(1 + \frac{1}{n-1})
\end{alignat}

\subsection{柯西不等式}
\begin{align}
    \label{eq:柯西不等式}
    \left(\int_a^b f(x)g(x)\,\diff x \right)^2 & \leq \left( \int_a^bf^2(x)\,\diff x \right) \left( \int_a^bg^2(x)\,\diff x \right) & \text{积分形式}
\end{align}

\subsection{闵可夫斯基不等式}
\begin{align}
    \label{eq:闵可夫斯基不等式}
    \left( \int_a^b[f(x)+g(x)]^2\,\diff x \right)^{1/2}
    \leq
    \left( \int_a^bf^2(x)\,\diff x \right)^{1/2} +\left( \int_a^bg^2(x)\,\diff x \right)^{1/2}
\end{align}

\newpage
\section{导数表}
\subsection{指数函数、对数函数}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $(x^\alpha)' = \alpha x^{\alpha-1}$
        \item $(a^x)' = a^x\ln a \qquad (a>0, a\neq 1)$
        \item $(\log_a x)' = \frac{1}{x\ln a} \qquad(a>0,a\neq 1)$
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{三角函数、反三角函数}
\begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
        \item $(\tan x)' =  \sec^2 x =  \frac{1}{\cos^2 x}$
        \item $(\cot x)' = -\csc^2 x = -\frac{1}{\sin^2 x}$
        \item $(\sec x)' =  \tan x\sec x$
        \item $(\csc x)' = -\cot x\csc x$
        \item $(\arcsin x)' = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \qquad (\left\lvert x \right\rvert < 1)$
        \item $(\arccos x)' =-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}} \qquad (\left\lvert x \right\rvert < 1)$
        \item $(\arctan x)' = \frac{1}{1+x^2}$
        \item $(\arccot x)' =-\frac{1}{1+x^2}$
    \end{enumerate}
\end{multicols}

\subsection{双曲函数、反双曲函数}
\begin{enumerate}
    \item $(\sinh x)' = \cosh x$
    \item $(\cosh x)' = \sinh x$
    \item $(\tanh x)' = \frac{1}{\cosh^2 x}$
\end{enumerate}
\begin{enumerate}[\textcolor{red}{$\bigstar$}]
    \item $(\sinh^{-1} x)' = (\ln (x+\sqrt{x^2 + 1}))' = \frac{1}{\sqrt{x^2 + 1}}$
    \item $(\cosh^{-1} x)' = (\ln (x+\sqrt{x^2 - 1}))' = \frac{1}{\sqrt{x^2 - 1}} \qquad (\left\lvert x\right\rvert > 1)$
    \item $(\tanh^{-1} x)' = (\frac{1}{2}\ln \frac{1+x}{1-x})' = \frac{1}{1-x^2} \qquad (\left\lvert x\right\rvert < 1)$
\end{enumerate}

\subsection{部分高阶导数}
\begin{enumerate}
    \item $(a^x)^{(n)} = a^x\ln^n a$
    \item $(\sin kx)^{(n)} = k^n \sin(kx+n\cdot \frac{\pi}{2})$ （导一次，加半$\pi$）
    \item $(\cos kx)^{(n)} = k^n \cos(kx+n\cdot \frac{\pi}{2})$ （导一次，加半$\pi$）
\end{enumerate}

\section{常用泰勒展开}
以下泰勒展开中$(x\to 0)$
\begin{enumerate}
    \item $\mathrm{e}^x = 1 + x + \dfrac{x^2}{2!} + \cdots + \dfrac{x^n}{n} + o(x^n)$
    \item $\ln(1+x) = x - \dfrac{1}{2}x^2 + \dfrac{1}{3}x^3 -\cdots+(-1)^{n+1}\dfrac{1}{n}x^n + o(x^n)$
    \item $\sin x = x-\dfrac{x^3}{3!} + \dfrac{x^5}{5!} -\cdots +(-1)^{n+1}\dfrac{x^{2n-1}}{(2n-1)!}+o(x^{2n-1})$
    \item $\cos x = 1 - \dfrac{x^2}{2!} + \dfrac{x^4}{4!} - \cdots + (-1)^n\dfrac{x^{2n}}{(2n)!} + o(x^{2n})$
    \item $\arctan x = x - \dfrac{x^3}{3} + \cdots +(-1)^{n+1}\dfrac{x^{2n-1}}{2n-1}+o(x^{2n-1})$
    \item $(1+x)^\alpha = 1 + \alpha x +\dfrac{\alpha(\alpha-1)}{2!}x^2 + \dfrac{\alpha(\alpha-1)(\alpha-2)}{3!}x^3 + o(x^3)$
    \item $\tan x = x + \dfrac{1}{3}x^3 + \dfrac{2}{15}x^5 + o(x^5)$
\end{enumerate}

\newpage
\section{联想}

 {
  \tabulinesep=1.2mm
  \begin{tabu}{|c|c|}
      \hline
      看到         & 联想                                                                             \\ \hline
      $f(x)+f'(x)$ & $(\mathrm{e}^xf(x))' = \mathrm{e}^x(f(x) + f'(x))$                               \\ \hline
      $f(x)-f'(x)$ & $\left(-\dfrac{f(x)}{\mathrm{e}^x}\right)' = \dfrac{f(x) - f'(x)}{\mathrm{e}^x}$ \\ \hline
  \end{tabu}
 }

